%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Introducción}

Gracias a los avances médicos del último siglo se ha incrementado la esperanza de vida y la 
calidad de vida. Desafortunadamente, también ha aumentado la presencia de enfermedades 
no-transmisibles asociadas con la edad. 
%
Para muchas de esas enfermedades no se han identificado factores causales o curas definitivas 
\cite{PlanAlzheimer04}.
%
En México el sector de la población con más de 60 años de edad (aquellos con alto riesgo para este
tipo de enfermedades) contempló a 10 millones de personas en 2010 y en 2015 esta cifra 
creció a 12 millones \cite{Censo10,Intercensal15}.

De entre las enfermedades ante las cuales este grupo de edad es vulnerable, en este trabajo se 
destaca la demencia. 
%
La demencia consiste en el desarrollo de déficit cognoscitivos suficientemente graves como para 
interferir en las actividades laborales y sociales.
%
El deterioro cognitivo característico de la demencia se considera irreversible, debido a lo cual 
ha surgido un gran interés en definir y diagnosticar etapas tempranas de este padecimiento con el 
fin de evitar en lo posible dicho síntoma \cite{Knopman01}.

Se define entonces al deterioro cognitivo leve (DCL) como ``\textit{ una alteración adquirida y 
prolongada de una o varias funciones cognitivas, que no corresponde a un síndrome focal y no cumple 
criterios suficientes de gravedad para ser calificada como demencia "} \cite{Robles02}.
%
No hay un consenso absoluto sobre qué deficiencias cognitivas --o más bien en qué grado-- 
distinguen a un individuo con DCL, de modo que hay una multitud de definiciones que no son
equivalentes \cite{Petersen01}.
%
En el presente trabajo se desarrollaron métodos para caracterizar --y diagnosticar-- el DCL en base 
a mediciones objetivas, pero manteniendo presente que el fenómeno del deterioro cognitivo no puede 
reducirse exclusivamente a tales mediciones. Las conclusiones sobre las señales electrofisiológicas 
deben ser contrastadas, por ejemplo, con los resultados de evaluaciones neuropsicológicas y revisiones neurológicas.

En concreto se utilizarán registros de varias señales electrofisiológicas --incluyendo 
electroencefalograma (EEG), electrooculograma (EOG) y electromiograma (EMG)-- obtenidos durante 
etapas específicas en el sueño del paciente, técnica conocida como polisomnografía (PSG)\footnote{La 
PSG puede contener otro tipo de registros como electrocardiograma, niveles de oxígeno en la sangre, 
esfuerzo respiratorio, entre otros}.
%
Conviene destacar que muchos de los marcadores para el DCL definidos en base al EEG, dependen
efectivamente de su respectivo espectro de potencias; el razonamiento usual para ello es que si el 
EEG está asociado al grado de actividad cerebral en términos de energía, entonces el espectro de 
potencias explica \textit{cómo} es dicha actividad.

El presente trabajo toma parte en el problema metodológico de que las señales 
electrofisiológicas típicamente representan procesos no--lineales y \textbf{no--estacionarios}, y sin 
embargo suelen ser analizadas usando herramientas que suponen linealidad y estacionariedad. Se sabe que
las señales biológicas son mayormente no estacionarias, pero en ventanas pequeñas de tiempo estas son
mayormente estacionarias. Además estudios previos han demostrado que señales mayores de 20 segundos pueden ayudar 
a inferir problemas neurológicos \cite{Cohen77}.
%
En el caso particular del espectro de potencias, es común que sea calculado usando la 
transformada de Fourier sobre segmentos cortos para evitar los \textit{efectos} de la 
no--estacionariedad \cite{Kaiser00}.
%
A consecuencia de lo anterior los datos pueden contener información \textit{oculta}, o incluso 
pueden llegar a no ser representativos del fenómeno que se estudia. 
%
Es por ello que se buscan herramientas para verificar la estacionariedad débil (más detalles en 
la sección de métodos)  en los registros electrofisiológicas, y con especial atención en la 
posibilidad de que puedan usarse como marcadores de deterioro cognitivo.
%
Adicionalmente, la posibilidad de que sujetos con PDC exhiben estacionariedad débil en sus 
registros de EEG en mayor proporción (respecto a individuos sanos) fue sugerida anteriormente
\cite{Cohen77}. En este trabajo PDC, se asume que solo las pruebas neurológicas son las que determinan
el posible de deterioro cognitivo.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Antecedentes}

La actividad del sueño de Movimientos Oculares Rápidos (MOR) ha demostrado ser un indicador del DC en los adultos mayores. En otros estudios, se ha encontrado una mayor potencia absoluta y relativa en frecuencias lentas, en regiones laterales \cite{Brayet} y menos atonía muscular \cite{Chen}.

Los estudios anteriores han incluido análisis lineales del Electroencefalograma (EEG) o del Electromiograma (EMG), pero el Electrooculograma (EOG) no se ha considerado como un posible marcador de deterioro cognitivo. Los tres indicadores de sueño REM aparecen generalmente en orden consecutivo. Al ingresar a esta etapa, los husos y las ondas lentas de alta amplitud están ausentes, el EEG tiene abundantes frecuencias beta y gamma \cite{SteriadeIntracortical1996,Llinas}, hay una abrupta pérdida de voltaje que ocurre en un intervalo menos de 2 segundos \cite{Rosales-Lagarde2009}, y, luego, aparcen los movimientos oculares (MOR) característicos \cite{Aserinsky,AASM2007,Rechtshaffen1968}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Pregunta de investigación}

¿Los registros de polisomnograma en adultos mayores pueden considerarse como series de tiempo 
débilmente estacionarias?
%
¿Es posible que tal caracterización se vea influida por el estado cognitivo del sujeto?

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Hipótesis}

Existen diferencias en la actividad eléctrica cerebral en adultos mayores con DCL, respecto a 
individuos sanos, y es posible detectar dichas diferencias como una mayor o menor 
\textit{presencia} de estacionariedad débil en registros de PSG durante el sueño profundo.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Objetivo general}

Buscar pruebas estadísticas formales para detectar si una serie de tiempo dada procede de un 
proceso estocástico débilmente estacionario.
%
Usar tales pruebas sobre registros de polisomnograma en adultos mayores, para investigar si la 
presencia de segmentos débilmente estacionarios se correlaciona con la condición de probable
deterioro cognitivo.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Objetivos específicos}

\begin{itemize}
\item Estudiar la definición de estacionariedad para procesos estocásticos.

\item Investigar cómo detectar, como prueba de hipótesis, si una serie de tiempo dada proviene
de un proceso estocástico débilmente estacionario, y bajo qué supuestos 
es válida dicha caracterización.

\item Decidir si los registros de PSG, durante sueño profundo, son débilmente estacionarios.

\item Investigar si la presencia de segmentos estacionarios en los registros es diferente si el
PSG corresponde a un individuo con DCL.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%